<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Readings | Y.CH.Y</title><link>/reading/</link><atom:link href="/reading/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Readings</description><generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>Y.CH.Y</copyright><lastBuildDate>Sun, 22 Aug 2021 21:58:06 +0800</lastBuildDate><item><title>编程::编程之道</title><link>/reading/tao_of_programming/</link><pubDate>Sun, 22 Aug 2021 21:58:06 +0800</pubDate><guid>/reading/tao_of_programming/</guid><description>&lt;h2 id="第-1-册---寂静的虚空">第 1 册 - 寂静的虚空&lt;/h2>
&lt;p>主程序员如是说：&lt;/p>
&lt;p>“当你学会了从陷阱帧中抓取错误代码时，你就该离开了。“&lt;/p>
&lt;h3 id="11">1.1&lt;/h3>
&lt;p>某种神秘的东西形成，在寂静的虚空中诞生。独自等待，一动不动，它既静止又不断运动。它是所有程序的来源。我不知道它的名字，所以我称之为编程之道。&lt;/p>
&lt;p>如果道是美好的，那么操作系统是美好的。如果操作系统是美好的，那么编译器也是美好的。如果编译器是美好的，那么应用程序也是美好的。用户满意，世界和谐。&lt;/p>
&lt;p>编程之道远流归于晨风。&lt;/p>
&lt;h3 id="12">1.2&lt;/h3>
&lt;p>道催生了机器语言。机器语言催生了汇编程序。&lt;/p>
&lt;p>汇编器催生了编译器。现在有一万种语言。&lt;/p>
&lt;p>每种语言都有其目的，无论多么卑微。每种语言都表达了软件的阴阳。每种语言在道中都有它的位置。&lt;/p>
&lt;p>但是，如果可以避免，请不要在 COBOL 中编程。&lt;/p>
&lt;h3 id="13">1.3&lt;/h3>
&lt;p>起初是道。道催生出了空间和时间。所以空间和时间是编程的阴阳。&lt;/p>
&lt;p>不懂道的程序员总是没有时间和空间来编写他们的程序。懂道的程序员总有足够的时间和空间来实现他们的目标。&lt;/p>
&lt;p>不然呢？&lt;/p>
&lt;h3 id="14">1.4&lt;/h3>
&lt;p>聪明的程序员被告知道并遵循它。普通程序员被告知道并搜索它。愚蠢的程序员被告知道并嘲笑它。&lt;/p>
&lt;p>若非欢笑，便无道。&lt;/p>
&lt;p>曲高和寡。&lt;/p>
&lt;p>进亦是退。&lt;/p>
&lt;p>大器晚成。&lt;/p>
&lt;p>即使是完美的程序仍然存在错误。&lt;/p>
&lt;h2 id="第-2-册---古代大师">第 2 册 - 古代大师&lt;/h2>
&lt;p>主程序员如是说：&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;三天没有编程，生活变得毫无意义。&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;h3 id="21">2.1&lt;/h3>
&lt;p>古代的程序员是神秘而深刻的。我们无法揣摩他们的想法，所以我们所做的只是描述他们的外表。&lt;/p>
&lt;p>谨觉，就像一只过水的狐狸。机警，就像战场上的将军。亲切，就像一位女大师迎接她的客人。简单，就像未雕刻的木块。浑浊，就像黑暗洞穴中的黑色水池。&lt;/p>
&lt;p>谁能说出他们内心深处的秘密？&lt;/p>
&lt;p>答案只存在于道中。&lt;/p>
&lt;h3 id="22">2.2&lt;/h3>
&lt;p>图灵大师曾经梦想自己是一台机器。当他醒来时，他惊呼道：&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;我不知道我是图灵在梦想我是机器，还是机器在梦想我是图灵！&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;h3 id="23">2.3&lt;/h3>
&lt;p>一个很大的电脑公司的程序员去参加了一个软件会议，然后回来向他的经理汇报，他说：“什么样的程序员在其他公司工作？他们行为恶劣，对外表漠不关心。他们的头发又长又乱，衣服又皱又旧。他们毁了我们的招待大厅，并在我的演讲中发出粗鲁的声音。”&lt;/p>
&lt;p>经理说：“我不应该派你去参加会议。那些程序员生活在物理世界之外。他们认为生活是荒谬的，是偶然的巧合。他们来来去去，不受限制。毫无顾虑，他们只为自己的程序而活。他们为什么要为社会习俗而烦恼？&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;他们活在道中。&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;h3 id="24">2.4&lt;/h3>
&lt;p>一个新手问大师：“这是一个从不设计、记录或测试他的程序的程序员。然而，所有认识他的人都认为他是世界上最好的程序员之一。这是为什么？&amp;quot;&lt;/p>
&lt;p>师父回答：“那个程序员已经掌握了道。他已经超越了设计的需要；当系统崩溃时，他不会生气，而是毫无顾虑地接受宇宙。他已经超越了对文件的需求；他不再关心其他人是否看到他的代码。他已经超越了测试的需要；他的每一个程序都是完美的，宁静而优雅，其目的不言而喻。的确，他进入了道的奥秘。”&lt;/p>
&lt;h2 id="第-3-册---设计">第 3 册 - 设计&lt;/h2>
&lt;p>主程序员如是说：&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;当程序正在测试时，进行设计更改为时已晚。&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;h3 id="31">3.1&lt;/h3>
&lt;p>从前有一个人参加了一个电脑贸易展。每天他一进门，就对门口的守卫说：&lt;/p>
&lt;p>“我是个大盗，以入店行窃闻名。预先警告，因为这个贸易展不会逃脱不受掠夺。”&lt;/p>
&lt;p>这番话让守卫大为不安，因为里面有数百万美元的电脑设备，所以他小心翼翼地看着那人。但那人只是在一个摊位间徘徊，自言自语地低声哼唱着。&lt;/p>
&lt;p>男人走后，守卫把他拉到一边，搜了遍他的衣服，却一无所获。&lt;/p>
&lt;p>交易会的第二天，那个人回来责备看守说：“我昨天带着一大笔赃物逃了出来，但今天会更好。”于是看守更密切地看着他，但无济于事.&lt;/p>
&lt;p>展销会的最后一天，守卫再也抑制不住好奇了。“小偷先生，”他说，“我很困惑，我无法平静地生活。请赐教。你偷的是什么？”&lt;/p>
&lt;p>男人笑了。“我在窃取想法，”他说。&lt;/p>
&lt;h3 id="32">3.2&lt;/h3>
&lt;p>曾经有一位编写非结构化程序的大师级程序员。一个想模仿他的新手程序员也开始编写非结构化程序。当新手要求大师评价他的进步时，大师批评他编写非结构化程序，说：“适合大师的东西不适合新手。在超越结构之前，您必须了解道。”&lt;/p>
&lt;h3 id="33">3.3&lt;/h3>
&lt;p>从前有一个程序员，隶属于吴军的朝廷。军阀问程序员：“哪个更容易设计：会计软件包还是操作系统？”&lt;/p>
&lt;p>“一个操作系统，”程序员回答。&lt;/p>
&lt;p>军阀发出了难以置信的惊呼。“与操作系统的复杂性相比，会计软件包肯定是微不足道的，”他说。&lt;/p>
&lt;p>“并非如此，”程序员说，“在设计会计包时，程序员充当具有不同想法的人之间的中介：它必须如何运作，它的报告必须如何出现，以及它必须如何符合税收法律。相比之下，操作系统不受外观的限制。在设计操作系统时，程序员寻求机器和思想之间最简单的和谐。这就是操作系统更容易设计的原因。”&lt;/p>
&lt;p>武将点点头，笑了笑。&amp;ldquo;这一切都很好，但哪个更容易调试？&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>程序员没有回答。&lt;/p>
&lt;h3 id="34">3.4&lt;/h3>
&lt;p>一位经理去找主程序员并向他展示了一个新应用程序的需求文档。经理问师傅：“如果我给它指派五个程序员，设计这个系统需要多长时间？”&lt;/p>
&lt;p>“这需要一年的时间，”大师立即说道。&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;但我们立即甚至更早地需要这个系统！如果我给它分配十个程序员需要多长时间？&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>程序员大师皱了皱眉。“那样的话，需要两年时间。”&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;如果我给它分配一百个程序员呢？&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>程序员大师耸了耸肩。“那么设计将永远无法完成，”他说。&lt;/p>
&lt;h2 id="第-4-册---编码">第 4 册 - 编码&lt;/h2>
&lt;p>主程序员如是说：&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;一个编写好的程序是它自己的天堂；一个写得不好的程序是它自己的地狱。&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;h3 id="41">4.1&lt;/h3>
&lt;p>一个程序应该轻巧灵活，它的子程序就像一串珍珠一样连接在一起。该计划的精神和意图应贯穿始终。既不应该太少也不应该太多，既不应该有不必要的循环，也不应该有无用的变量，既不缺乏结构，也不应该过于僵化。&lt;/p>
&lt;p>程序应遵循“最小惊讶法则”。这是什么法律？很简单，程序应该始终以最不让用户惊讶的方式响应用户。&lt;/p>
&lt;p>一个程序，无论多么复杂，都应该作为一个单元。程序应该由内在的逻辑而不是由外表来指导。&lt;/p>
&lt;p>如果程序不符合这些要求，就会处于混乱和混乱的状态。解决这个问题的唯一方法是重写程序。&lt;/p>
&lt;h3 id="42">4.2&lt;/h3>
&lt;p>一个新手问大师：“我有一个程序，有时运行有时中止。我遵循了编程规则，但我完全感到困惑。这是什么原因？&amp;quot;&lt;/p>
&lt;p>师曰：“不知道而迷惑。只有傻瓜才会期望他的人类同胞做出理性的行为。为什么你期望从人类制造的机器中得到它？计算机模拟确定性；只有道是完美的。&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;编程规则是暂时的；只有道是永恒的。因此，你必须先思道，然后才能开悟。”&lt;/p>
&lt;p>“但是我怎么知道我什么时候得到了证悟呢？”新手问道。&lt;/p>
&lt;p>“然后你的程序将正确运行，”大师回答说。&lt;/p>
&lt;h3 id="43">4.3&lt;/h3>
&lt;p>一位大师正在向他的一个新手解释道的本质。“道体现在所有软件中——无论多么微不足道，”大师说。&lt;/p>
&lt;p>“道在手持计算器中吗？”新手问道。&lt;/p>
&lt;p>“是的，”回答说。&lt;/p>
&lt;p>“道在电子游戏中吗？”新手继续说道。&lt;/p>
&lt;p>“它甚至在电子游戏中，”大师说。&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;而且是个人电脑的 DOS 中的道吗？&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>师父咳嗽了一声，微微挪了挪位置。“今天的课到此结束，”他说。&lt;/p>
&lt;h3 id="44">4.4&lt;/h3>
&lt;p>王太子的程序员是编写软件的。他的手指在键盘上翩翩起舞。程序编译没有报错，程序运行起来像一阵风。&lt;/p>
&lt;p>“太棒了！”太子赞叹道，“你的技术无懈可击！”&lt;/p>
&lt;p>“技术？”程序员从他的终端转过来，“我追随的是道——超越所有技术！当我第一次开始编程时，我会在我面前看到整个巨大的问题。三年后，我再也看不到这个巨大的大问题了。相反，我使用了子程序。但现在我什么也看不到。我存在于无形的虚空中。我的感官是空闲的。我的精神，没有计划地自由工作，遵循自己的本能。简而言之，我的程序编写它自身。的确，有时会遇到一些棘手的问题。我看到他们来了，我放慢了速度，我静静地看着。然后我更改了一行代码，困难就如烟消云散了。然后我编译程序。我静静地坐着，让工作的快乐充满我的存在。我闭上眼睛片刻，然后注销。&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>王太子说：“我的程序员都这么聪明吗！”&lt;/p>
&lt;h2 id="第-5-册---维护">第 5 册 - 维护&lt;/h2>
&lt;p>主程序员如是说：&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;虽然一个程序只有三行，但总有一天它必须被维护。&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;h3 id="51">5.1&lt;/h3>
&lt;p>使用良好的门不需要在铰链上涂油。&lt;/p>
&lt;p>湍急的溪流不会停滞。&lt;/p>
&lt;p>声音和思想都不能在真空中传播。&lt;/p>
&lt;p>如果不使用，软件会腐烂。&lt;/p>
&lt;p>这些都是很大的谜团。&lt;/p>
&lt;h3 id="52">5.2&lt;/h3>
&lt;p>一位经理问一位程序员，他需要多长时间才能完成他正在编写的程序。“明天就会完成，”程序员立即回答。&lt;/p>
&lt;p>“我认为你不切实际，”经理说，“说实话，需要多长时间？”&lt;/p>
&lt;p>程序员想了想。&amp;ldquo;我有一些我想添加的功能。这至少需要两周时间，”他最后说。&lt;/p>
&lt;p>“即使这也太出乎意料了，”经理坚持说，“如果你在程序完成时告诉我，我会很满意的。”&lt;/p>
&lt;p>程序员同意了这一点。&lt;/p>
&lt;p>几年后，这位经理退休了。在去参加退休午餐的路上，他发现程序员在他的终端睡着了。他整晚都在编程。&lt;/p>
&lt;h3 id="53">5.3&lt;/h3>
&lt;p>一位新手程序员曾经被指派编写一个简单的财务软件。&lt;/p>
&lt;p>新手疯狂地工作了很多天，但当他的大师检查他的程序时，他发现它包含一个屏幕编辑器、一组通用图形程序、一个人工智能界面，但没有丝毫提及任何财务方面的内容。&lt;/p>
&lt;p>师父问起此事，新手顿时愤愤不平。“别那么不耐烦，”他说，“我最终会开始写财务相关的东西的”&lt;/p>
&lt;h3 id="54">5.4&lt;/h3>
&lt;p>一个好农民会忽视他种下的庄稼吗？&lt;/p>
&lt;p>一个好老师会忽略最谦虚的学生吗？&lt;/p>
&lt;p>一个好父亲会允许一个孩子挨饿吗？&lt;/p>
&lt;p>一个好的程序员会拒绝维护他的代码吗？&lt;/p>
&lt;h2 id="第-6-册---管理">第 6 册 - 管理&lt;/h2>
&lt;p>主程序员如是说：&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;让程序员多，经理少&amp;ndash;然后一切都会变得富有成效。&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;h3 id="61">6.1&lt;/h3>
&lt;p>当经理们开无休止的会议时，程序员编写游戏。当会计师谈论季度利润时，开发预算即将被削减。当资深科学家谈论蓝天时，乌云即将滚滚而来。&lt;/p>
&lt;p>确实，这不是编程之道。&lt;/p>
&lt;p>当管理者做出承诺时，游戏程序被忽略。当会计师制定长远计划时，和谐与秩序即将恢复。当资深科学家解决手头的问题时，问题很快就会得到解决。&lt;/p>
&lt;p>确实，这就是编程之道。&lt;/p>
&lt;h3 id="62">6.2&lt;/h3>
&lt;p>为什么程序员没有生产力？&lt;/p>
&lt;p>因为他们的时间浪费在会议上。&lt;/p>
&lt;p>程序员为什么叛逆？&lt;/p>
&lt;p>因为管理层干预太多。&lt;/p>
&lt;p>程序员为何一一辞职？&lt;/p>
&lt;p>因为他们已经焦头烂额。&lt;/p>
&lt;p>由于管理不善，他们不再重视自己的工作。&lt;/p>
&lt;h3 id="63">6.3&lt;/h3>
&lt;p>一位经理即将被解雇，但一位为他工作的程序员发明了一个流行并畅销的新程序。结果，经理保住了他的工作。&lt;/p>
&lt;p>经理试图给程序员奖金，但程序员拒绝了，他说：“我写这个程序是因为我认为这是一个有趣的概念，因此我不希望得到任何回报。”&lt;/p>
&lt;p>经理听了说：“这个程序员虽然地位低下，但很了解员工的应有职责。让我们将他提升到管理顾问的崇高地位！”&lt;/p>
&lt;p>但是当被告知这一点时，程序员再次拒绝了，他说：“我存在是为了我可以编程。如果我升职了，我只会浪费大家的时间。我现在可以走了吗？我有一个正在开发的程序。”&lt;/p>
&lt;h3 id="64">6.4&lt;/h3>
&lt;p>一位经理去找他的程序员，告诉他们：“关于你的工作时间：你必须早上九点进来，下午五点离开。” 说到这里，他们都生气了并有几人当场辞职。&lt;/p>
&lt;p>于是经理说：“那好，那你可以自己定工作时间，只要你按时完成你的项目。” 程序员们现在很满意，中午就开始工作到凌晨早上的几个小时。&lt;/p>
&lt;h2 id="第-7-册---企业智慧">第 7 册 - 企业智慧&lt;/h2>
&lt;p>主程序员如是说：&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;你可以为公司高管演示一个程序，但你不能让他精通计算机。&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;h3 id="71">7.1&lt;/h3>
&lt;p>一个新手问大师：“在东方有一个巨大的树状结构，人们称之为‘公司总部’。它与副总裁和会计师一起臃肿不堪。它发布了大量备忘录，每个备忘录都说“去吧，因此！” 或“去，到这儿来！” 没有人知道这是什么意思。每年都有新的名字挂在树枝上，但都无济于事。怎么会有这么不自然的存在？”&lt;/p>
&lt;p>上师回答说：“你感知到这个巨大的结构，并因为它没有合理的目的而感到不安。你不能从它无尽的旋转中获得乐趣吗？您不喜欢在其庇护分支下轻松编程吗？为什么你会因为它的无用而烦恼？”&lt;/p>
&lt;h3 id="72">7.2&lt;/h3>
&lt;p>在东方有一条鲨鱼，它比所有其他鱼都大。它变成了一只鸟，它的翅膀像满天的云彩。当这只鸟在陆地上移动时，它带来了来自公司总部的信息。这条消息落入了程序员的心中，就像海鸥在沙滩上留下自己的印记。然后小鸟乘风而上，背着蓝天，回家了。&lt;/p>
&lt;p>新手程序员惊奇地盯着那只鸟，因为他不明白。普通程序员害怕鸟的到来，因为他害怕它的信息。主程序员继续在他的终端工作，因为他不知道这只鸟来了又去。&lt;/p>
&lt;h3 id="73">7.3&lt;/h3>
&lt;p>象牙塔魔术师带来了他的最新发明，供程序员大师检验。魔术师将一个大黑匣子推入了大师的办公室，而大师则默默地等待着。&lt;/p>
&lt;p>“这是一个集成的、分布式的、通用的工作站，&amp;ldquo;魔术师开始说，”符合人体工程学地设计有专有操作系统、第六代语言和多种最先进的用户界面。我的助手们花了几百年的时间来建造。是不是很神奇？”&lt;/p>
&lt;p>大师微微挑眉。“这确实令人惊奇，”他说。&lt;/p>
&lt;p>“公司总部已经下令，”魔术师继续说道，“每个人都使用这个工作站作为新程序的平台。你同意吗？&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>“当然，”大师回答道，“我会立即将它运送到数据中心！”魔术师很高兴地回到了他的塔。&lt;/p>
&lt;p>几天后，一个新手走进主程序员的办公室，说：“我找不到我的新程序的列表。你知道它可能在哪里吗？”&lt;/p>
&lt;p>“是的，”大师答道，“列表堆放在数据中心的平台上。”&lt;/p>
&lt;h3 id="74">7.4&lt;/h3>
&lt;p>大师级程序员无所畏惧地从一个程序移动到另一个程序。管理层的任何变化都不会伤害他。即使项目被取消，他也不会被解雇。这是为什么？他充满了道。&lt;/p>
&lt;h2 id="第-8-册---硬件和软件">第 8 册 - 硬件和软件&lt;/h2>
&lt;p>主程序员如是说：&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;没有风，草不会动。没有软件，硬件就毫无用处。”&lt;/p>
&lt;h3 id="81">8.1&lt;/h3>
&lt;p>一个新手问大师：“我认为一家电脑公司比其他所有公司都大得多。它像矮人中的巨人一样凌驾于竞争对手之上。它的任何一个部门都可以构成一个完整的业务。为什么会这样？&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>上人说：“你怎么问这么蠢的问题？那家公司很大，因为它很大。如果只做硬件，没人会买。如果它只制作软件，没有人会使用它。如果它只维护系统，人们会像对待仆人一样对待它。但因为它结合了所有这些东西，人们认为它是神之一！不寻求奋斗，它不费吹灰之力就征服了。”&lt;/p>
&lt;h3 id="82">8.2&lt;/h3>
&lt;p>有一天，一位程序员大师走过一位新手程序员身旁。大师注意到新手对手持电脑游戏的专注。“对不起，”他说，“我可以检查一下吗？”&lt;/p>
&lt;p>新手立马注意到，把设备递给了大师。“我看到该设备声称具有三个级别的游戏：简单、中等和困难，”大师说。“然而，每一个这样的设备都有另一个层次的游戏，其中设备不寻求征服人类，也不被人类征服。”&lt;/p>
&lt;p>“请教，大师，”新手恳求道，“如何找到这个神秘的场景？”&lt;/p>
&lt;p>大师把设备扔到地上，把它压在脚下。突然间，新手开悟了。&lt;/p>
&lt;h3 id="83">8.3&lt;/h3>
&lt;p>从前有一个程序员研究微处理器。“看看我在这里过得有多好，”他对一位前来参观的大型机程序员说，“我有自己的操作系统和文件存储设备。我不必与任何人分享我的资源。该软件具有自我一致性且易于使用。你为什么不辞掉现在的工作，和我一起来这里？”&lt;/p>
&lt;p>然后，大型机程序员开始向他的朋友描述他的系统，他说：“大型机就像一位古老的圣人坐在数据中心中间沉思。它的磁盘驱动器像一个巨大的机器海洋一样端到端。该软件像钻石一样多面，又像原始丛林一样错综复杂。每个程序都是独一无二的，就像一条湍急的河流一样穿过系统。这就是为什么我很高兴我在哪里。&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>微机程序员听到这话，沉默了。但是这两个程序员一直是朋友，直到他们的日子结束。&lt;/p>
&lt;h3 id="84">8.4&lt;/h3>
&lt;p>硬件遇上软件在去昌则的路上。软件说：“你是阴，我是阳。如果我们一起旅行，我们就会出名，赚大钱。&amp;ldquo;于是一起出发，想征服世界。&lt;/p>
&lt;p>不久，他们遇到了固件，他穿着破破烂烂的破布，靠在一根带刺的棍子上蹒跚前行。固件对他们说：“道在阴阳之外。它像一潭水一样寂静无声。它不求名利，所以没有人知道它的存在。它不寻求财富，因为它本身是完整的。它存在于时空之外。”&lt;/p>
&lt;p>软件和硬件，惭愧，回到了自己的家。&lt;/p>
&lt;h2 id="第-9-册---结语">第 9 册 - 结语&lt;/h2>
&lt;p>主程序员如是说：&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;是时候离开了。&amp;rdquo;&lt;/p></description></item><item><title>推理::字母表谜案</title><link>/reading/douban_35390390/</link><pubDate>Sat, 21 Aug 2021 17:14:37 +0800</pubDate><guid>/reading/douban_35390390/</guid><description>&lt;p>&lt;img src="https://i.imgur.com/ixuL6CM.png" alt="img">&lt;/p></description></item><item><title>编程::现代操作系统</title><link>/reading/modern_operating_systems/</link><pubDate>Sat, 24 Jul 2021 19:12:26 +0800</pubDate><guid>/reading/modern_operating_systems/</guid><description>&lt;p>&lt;a href="../../notes/modern_operating_systems_introduction">现代操作系统::引论&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/modern_operating_systems_process_and_thread">现代操作系统::进程与线程&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/modern_operating_systems_memory_manage">现代操作系统::内存管理&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/modern_operating_systems_file_system">现代操作系统::文件系统&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/modern_operating_systems_input_output">现代操作系统::输入/输出&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/modern_operating_systems_deadlock">现代操作系统::死锁&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/modern_operating_systems_virtualization_and_the_cloud">现代操作系统::虚拟化与云&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/modern_operating_systems_multiple_processor_systems">现代操作系统::多处理器系统&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/modern_operating_systems_security">现代操作系统::系统安全&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/modern_operating_systems_operating_system_design">现代操作系统::操作系统设计&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>推理::嫌疑人X的献身</title><link>/reading/douban_3211779/</link><pubDate>Thu, 15 Jul 2021 17:15:37 +0800</pubDate><guid>/reading/douban_3211779/</guid><description/></item><item><title>推理::金色麦田</title><link>/reading/douban_33404959/</link><pubDate>Sun, 11 Jul 2021 17:14:37 +0800</pubDate><guid>/reading/douban_33404959/</guid><description/></item><item><title>推理::恶意</title><link>/reading/douban_26877752/</link><pubDate>Sat, 03 Jul 2021 17:15:37 +0800</pubDate><guid>/reading/douban_26877752/</guid><description/></item><item><title>推理::心灵侦探城塚翡翠</title><link>/reading/douban_35296788/</link><pubDate>Sat, 03 Jul 2021 17:14:37 +0800</pubDate><guid>/reading/douban_35296788/</guid><description>&lt;p>&lt;img src="https://i.imgur.com/Eak6FFB.png" alt="img">&lt;/p></description></item><item><title>编程::计算机网络自顶向下方法</title><link>/reading/computer_network_a_topdown_approach/</link><pubDate>Thu, 24 Jun 2021 19:27:56 +0800</pubDate><guid>/reading/computer_network_a_topdown_approach/</guid><description>&lt;p>&lt;a href="../../notes/computer_network_a_topdown_approach_01">计算机网络自顶向下方法::计算机网络和因特网&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/computer_network_a_topdown_approach_02">计算机网络自顶向下方法::应用层&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/computer_network_a_topdown_approach_03">计算机网络自顶向下方法::运输层&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/computer_network_a_topdown_approach_04">计算机网络自顶向下方法::网络层::数据平面&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/computer_network_a_topdown_approach_05">计算机网络自顶向下方法::网络层::控制平面&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/computer_network_a_topdown_approach_06">计算机网络自顶向下方法::链路层与局域网&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/computer_network_a_topdown_approach_07">计算机网络自顶向下方法::计算机网络中的安全&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>推理::诡计博物馆</title><link>/reading/douban_35016085/</link><pubDate>Tue, 11 May 2021 17:14:37 +0800</pubDate><guid>/reading/douban_35016085/</guid><description/></item><item><title>推理::密室收藏家</title><link>/reading/douban_26348596/</link><pubDate>Wed, 28 Apr 2021 17:14:37 +0800</pubDate><guid>/reading/douban_26348596/</guid><description/></item><item><title>编程::深入理解Java虚拟机</title><link>/reading/understand_the_jvm/</link><pubDate>Sat, 24 Apr 2021 19:12:26 +0800</pubDate><guid>/reading/understand_the_jvm/</guid><description>&lt;p>&lt;a href="../../notes/understand_the_jvm_01/">深入理解 Java 虚拟机::走进 Java&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/understand_the_jvm_02/">深入理解 Java 虚拟机::自动内存管理&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/understand_the_jvm_03/">深入理解 Java 虚拟机::垃圾收集器与内存分配策略&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/understand_the_jvm_04/">深入理解 Java 虚拟机::虚拟机性能监控、故障处理工具&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/understand_the_jvm_05/">深入理解 Java 虚拟机::调优案例分析与实战&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/understand_the_jvm_06/">深入理解 Java 虚拟机::类文件结构&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/understand_the_jvm_07/">深入理解 Java 虚拟机::虚拟机类加载机制&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/understand_the_jvm_08/">深入理解 Java 虚拟机::虚拟机字节码执行引擎&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/understand_the_jvm_09/">深入理解 Java 虚拟机::类加载及执行子系统的案例与实战&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/understand_the_jvm_10/">深入理解 Java 虚拟机::前段编译与优化&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/understand_the_jvm_11/">深入理解 Java 虚拟机::后端编译与优化&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/understand_the_jvm_12/">深入理解 Java 虚拟机::Java 内存模型与线程&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/understand_the_jvm_13/">深入理解 Java 虚拟机::线程安全和锁优化&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>推理::绝对不在场证明</title><link>/reading/douban_34998167/</link><pubDate>Sat, 03 Apr 2021 17:14:37 +0800</pubDate><guid>/reading/douban_34998167/</guid><description/></item><item><title>心理学::被讨厌的勇气</title><link>/reading/douban_26369699/</link><pubDate>Sun, 28 Mar 2021 17:14:37 +0800</pubDate><guid>/reading/douban_26369699/</guid><description>&lt;h1 id="被讨厌的勇气">被讨厌的勇气&lt;/h1>
&lt;h2 id="我们的不幸是谁的错">我们的不幸是谁的错&lt;/h2>
&lt;p>如果我们一直依赖原因论，就会永远止步不前。&lt;/p>
&lt;p>任何经历本身并不是成功或者失败的原因。我们并非因为自身经历中的刺激——所谓的心理创伤——而痛苦，事实上我们会从经历中发现符合自己目的的因素。决定我们自身的不是过去的经历，而是我们自己赋予经历的意义。&lt;/p>
&lt;p>我们大家都是在为了某种“目的”而活着。这就是目的论。&lt;/p>
&lt;p>所谓愤怒其实只是可放可收的一种“手段”而已。&lt;/p>
&lt;p>答案不应该是从别人那里得到，而应该是自己亲自找出来。&lt;/p>
&lt;p>重要的不是被给予了什么，而是如何去利用被给予的东西。&lt;/p>
&lt;p>无视现实的是你。一味执著于“被给予了什么”，现实就会改变？我们不是可以更换的机械。我们需要的不是更换而是更新。&lt;/p>
&lt;p>比如现在你感觉不到幸福。有时还会觉得活得很痛苦，甚至想要变成别人。但是，现在的你之所以不幸正是因为你自己亲手选择了“不幸”，而不是因为生来就不幸。&lt;/p>
&lt;p>行为之恶的确有很多。但无论什么样的犯罪者，都没有因为纯粹想要作恶而去干坏事的，所有的犯罪者都有其犯罪的内在的“相应理由”。假设有人因为金钱纠纷而杀了人。即使如此，对其本人来说也是有“相应理由”的行为，换句话说就是“善”的行动。当然，这不是指道德意义上的善，而是指“利己”这一意义上的善。&lt;/p>
&lt;p>你在人生的某个阶段里选择了“不幸”。这既不是因为你生在了不幸的环境中，也不是因为你陷入了不幸的境地中，而是因为你认为“不幸”对你自身而言是一种“善”。&lt;/p>
&lt;p>人时常在选择着自己的生活方式，即使像现在这样促膝而谈的瞬间也在进行着选择。你把自己说成不幸的人，还说想要马上改变，甚至说想要变成别人。尽管如此还是没能改变，这是为什么呢？那是因为你在不断地下着不改变自己生活方式的决心。&lt;/p>
&lt;p>如果选择新的生活方式，那就既不知道新的自己会遇到什么问题，也不知道应该如何应对眼前的事情。未来难以预测，生活就会充满不安，也可能有更加痛苦、更加不幸的生活在等着自己。也就是说，即使人们有各种不满，但还是认为保持现状更加轻松、更能安心。&lt;/p>
&lt;p>阿德勒心理学就是勇气心理学。你之所以不幸并不是因为过去或者环境，更不是因为能力不足，你只不过是缺乏“勇气”，可以说是缺乏“获得幸福的勇气”。&lt;/p>
&lt;p>的确。你现在首先应该做的是什么呢？那就是要有“摈弃现在的生活方式”的决心。&lt;/p>
&lt;p>无论之前的人生发生过什么，都对今后的人生如何度过没有影响。”决定自己人生的是活在“此时此刻”的你自己。&lt;/p>
&lt;h2 id="一切烦恼都来自人际关系">一切烦恼都来自人际关系&lt;/h2>
&lt;p>你为什么讨厌自己呢？为什么只盯着缺点就是不肯去喜欢自己呢？那是因为你太害怕被他人讨厌、害怕在人际关系中受伤。&lt;/p>
&lt;p>那么，如何实现这种目的呢？答案很简单。只要变成一个只看自己的缺点、极其厌恶自我、尽量不涉入人际关系的人就可以了。如此一来，只要躲在自己的壳里就可以不与任何人发生关联，而且万一遭到别人的拒绝，还可以以此为理由来安慰自己。心里就会想：因为我有这样的缺点才会遭人拒绝，只要我没有这个缺点也会很讨人喜欢。&lt;/p>
&lt;p>但是，请你不要忘记，在人际关系中根本不可能不受伤。只要涉入人际关系就会或大或小地受伤，也会伤害别人。&lt;/p>
&lt;p>一切烦恼都是人际关系的烦恼&lt;/p>
&lt;p>困扰我们的自卑感不是“客观性的事实”而是“主观性的解释”？&lt;/p>
&lt;p>我们无法改变客观事实，但可以任意改变主观解释。并且，我们都活在主观世界中。&lt;/p>
&lt;p>也就是说，价值必须建立在社会意义之上。即使 1 美元纸币所承载的价值是一种常识（共通感觉），那它也不是客观意义上的价值。如果从印刷成本考虑的话，它根本不等于 1 美元。&lt;/p>
&lt;p>自卑感本身并不是坏事。这一点你能够理解吧？就像阿德勒说过的那样，自卑感也可以成为促成努力和进步的契机。例如，虽然对学历抱有自卑感，但若是正因为如此，才下定“我学历低所以更要付出加倍的努力”之类的决心，那反而成了好事。而另一方面，自卑情结是指把自己的自卑感当作某种借口使用的状态。具体就像“我因为学历低所以无法成功”或者“我因为长得不漂亮所以结不了婚”之类的想法。像这样在日常生活中大肆宣扬“因为有 A 所以才做不到 B”这样的理论，这已经超出了自卑感的范畴，它是一种自卑情结。&lt;/p>
&lt;p>简单地说就是害怕向前迈进或者是不想真正地努力。不愿意为了改变自我而牺牲目前所享受的乐趣——比如玩乐或休闲时间。也就是拿不出改变生活方式的“勇气”，即使有些不满或者不自由，也还是更愿意维持现状。&lt;/p>
&lt;p>如果真正地拥有自信，就不会自大。正因为有强烈的自卑感才会骄傲自大，那其实是想要故意炫耀自己很优秀。担心如果不那么做的话，就会得不到周围的认可。这完全是一种优越情结。这是一种通过把自卑感尖锐化来实现异常优越感的模式。具体就是指夸耀不幸。&lt;/p>
&lt;p>以自己的不幸为武器来支配对方。通过诉说自己如何不幸、如何痛苦来让周围的人——比如家人或朋友——担心或束缚支配其言行。刚开始提到的那些闭门不出者就常常沉浸在以不幸为武器的优越感中。阿德勒甚至指出：“在我们的文化中，弱势其实非常强大而且具有特权。&lt;/p>
&lt;p>不与任何人竞争，只要自己不断前进即可&lt;/p>
&lt;p>健全的自卑感不是来自与别人的比较，而是来自与“理想的自己”的比较。&lt;/p>
&lt;p>好吧，我们都不一样。性别、年龄、知识、经验、外貌，没有完全一样的人。我们应该积极地看待自己与别人的差异。但是，我们“虽然不同但是平等”。&lt;/p>
&lt;p>不是。无论是走在前面还是走在后面都没有关系，我们都走在一个并不存在纵轴的水平面上，我们不断向前迈进并不是为了与谁竞争。价值在于不断超越自我。&lt;/p>
&lt;p>这与竞争有关。请你记住。如果在人际关系中存在“竞争”，那人就不可能摆脱人际关系带来的烦恼，也就不可能摆脱不幸。&lt;/p>
&lt;p>竞争的可怕之处就在于此。即便不是败者、即便一直立于不败之地，处于竞争之中的人也会一刻不得安心、不想成为败者。而为了不成为败者就必须一直获胜、不能相信他人。之所以有很多人虽然取得了社会性的成功，但却感觉不到幸福，就是因为他们活在竞争之中。因为他们眼中的世界是敌人遍布的危险所在。&lt;/p>
&lt;p>把他人的幸福看作“我的失败”，所以才无法给予祝福。&lt;/p>
&lt;p>如果能够体会到“人人都是我的伙伴”，那么对世界的看法也会截然不同。不再把世界当成危险的所在，也不再活在不必要的猜忌之中，你眼中的世界就会成为一个安全舒适的地方。人际关系的烦恼也会大大减少。&lt;/p>
&lt;p>这种情况下，对方的目的是什么呢？是纯粹想要讨论政治吗？不是。对方只是想要责难挑衅你，通过权力之争来达到让不顺眼的你屈服的目的。这个时候你如果发怒的话，那就是正中其下怀，关系会急剧转入权力之争。所以，我们不能上任何挑衅的当。&lt;/p>
&lt;p>不是不能发怒，而是“没必要依赖发怒这一工具”。&lt;/p>
&lt;p>那就是无论认为自己多么正确，也不要以此为理由去责难对方。这是很多人都容易陷落进去的人际关系圈套。&lt;/p>
&lt;p>原本主张的对错与胜负毫无关系。如果你认为自己正确的话，那么无论对方持什么意见都应该无所谓。但是，很多人都会陷入权力之争，试图让对方屈服。正因为如此，才会认为“承认自己的错误”就等于“承认失败”。&lt;/p>
&lt;p>承认错误、赔礼道歉、退出权力之争，这些都不是“失败”。&lt;/p>
&lt;p>那么你为什么把别人看成是“敌人”而不能认为是“伙伴”呢？那是因为勇气受挫的你在逃避“人生的课题”。&lt;/p>
&lt;p>行为方面的目标有以下两点：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>自立。&lt;/li>
&lt;li>与社会和谐共处。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>而且，支撑这种行为的心理方面的目标也有以下两点：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>“我有能力”的意识。&lt;/li>
&lt;li>“人人都是我的伙伴”的意识。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>阿德勒心理学不是改变他人的心理学，而是追求自我改变的心理学。不能等着别人发生变化，也不要等着状况有所改变，而是由你自己勇敢迈出第一步。&lt;/p>
&lt;p>当人能够感觉到“与这个人在一起可以无拘无束”的时候，才能够体会到爱。既没有自卑感也不必炫耀优越性，能够保持一种平静而自然的状态。真正的爱应该是这样的。&lt;/p>
&lt;p>现阶段能说的就是不能够逃避。无论多么困难的关系都不可以选择逃避，必须勇敢去面对。即使最终发展成用剪刀剪断，也要首先选择面对。最不可取的就是在“这样”的状态下止步不前。&lt;/p>
&lt;p>人就是这么任性而自私的生物，一旦产生这种想法，无论怎样都能发现对方的缺点。即使对方是圣人君子一样的人物，也能够轻而易举地找到对方值得讨厌的理由。正因为如此，世界才随时可能变成危险的所在，人们也就有可能把所有他人都看成“敌人”。&lt;/p>
&lt;h2 id="让干涉你生活的人见鬼去">让干涉你生活的人见鬼去&lt;/h2>
&lt;p>阿德勒心理学否定寻求他人的认可。&lt;/p>
&lt;p>你不是为了满足别人的期待而活着，我也不是为了满足别人的期待而活着。我们没必要去满足别人的期待。&lt;/p>
&lt;p>如果一味寻求别人的认可、在意别人的评价，那最终就会活在别人的人生中。&lt;/p>
&lt;p>基本上，一切人际关系矛盾都起因于对别人的课题妄加干涉或者自己的课题被别人妄加干涉。&lt;/p>
&lt;p>辨别究竟是谁的课题的方法非常简单，只需要考虑一下“某种选择所带来的结果最终要由谁来承担？”&lt;/p>
&lt;p>这一点需要注意。阿德勒心理学并不是推崇放任主义。放任是一种不知道也不想知道孩子在做什么的态度。而阿德勒心理学的主张不是如此，而是在了解孩子干什么的基础上对其加以守护。如果就学习而言，告诉孩子这是他自己的课题，在他想学习的时候父母要随时准备给予帮助，但绝不对孩子的课题妄加干涉。在孩子没有向你求助的时候不可以指手画脚。&lt;/p>
&lt;p>接受心理咨询辅导之后，被辅导者下什么样的决心、是否改变生活方式，这都是被辅导者本人的课题，辅导顾问不能干涉。&lt;/p>
&lt;p>可以把马带到水边，但不能强迫其喝水&lt;/p>
&lt;p>能够改变自己的只有自己。&lt;/p>
&lt;p>关于自己的人生你能够做的就只有“选择自己认为最好的道路”。另一方面，别人如何评价你的选择，那是别人的课题，你根本无法左右。&lt;/p>
&lt;p>这其实并非是不辜负好意，而仅仅是受回报思想的束缚。无论对方做什么，决定自己应该如何做的都应该是自己。&lt;/p>
&lt;p>没有学会直面困难的孩子最终会想要逃避一切困难。&lt;/p>
&lt;p>选择了不自由生活方式的大人看着自由活在当下的年轻人就会批判其“享乐主义”。当然，这其实是为了让自己接受不自由生活而捏造出的一种人生谎言。选择了真正自由的大人就不会说这样的话，相反还会鼓励年轻人要勇于争取自由。&lt;/p>
&lt;p>毫不在意别人的评价、不害怕被别人讨厌、不追求被他人认可，如果不付出以上这些代价，那就无法贯彻自己的生活方式，也就是不能获得自由。&lt;/p>
&lt;p>获得幸福的勇气也包括“被讨厌的勇气”。一旦拥有了这种勇气，你的人际关系也会一下子变得轻松起来。&lt;/p>
&lt;p>其实一切的卡都掌握在自己手中。这会是全新的发现。&lt;/p>
&lt;p>我改变了，发生变化的只是“我”。作为结果，对方会怎样我不知道，也无法左右，这也是课题分离。当然，随着我的变化——不是通过我的变化——对方也会发生改变。也许很多情况下对方不得不改变，但那不是目的，而且也可能不会发生。总之，把改变自己当成操纵他人的手段是一种极其错误的想法。&lt;/p>
&lt;h2 id="要有被讨厌的勇气">要有被讨厌的勇气&lt;/h2>
&lt;p>他人看作伙伴并能够从中感到“自己有位置”的状态，就叫共同体感觉。&lt;/p>
&lt;p>共同体感觉是幸福的人际关系的最重要的指标。&lt;/p>
&lt;p>把对自己的执著（self interest）变成对他人的关心（social interest）。&lt;/p>
&lt;p>不能进行“课题分离”、一味拘泥于认可欲求的人也是极其以自我为中心的人。&lt;/p>
&lt;p>请你考虑一下认可欲求的实质——他人如何关注自己、如何评价自己？又在多大程度上满足自己的欲求？受这种认可欲求束缚的人看似在看着他人，但实际上眼里却只有自己。失去了对他人的关心而只关心“我”，也就是以自我为中心。&lt;/p>
&lt;p>一味在意“他人怎么看”的生活方式正是只关心“我”的自我中心式的生活方式。&lt;/p>
&lt;p>就是直面“人生课题”。也就是不回避工作、交友、爱之类的人际关系课题，要积极主动地去面对。如果你认为自己就是世界的中心，那就丝毫不会主动融入共同体中，因为一切他人都是“为我服务的人”，根本没必要由自己采取行动。但是，无论是你还是我，我们都不是世界的中心，必须用自己的脚主动迈出一步去面对人际关系课题；不是考虑“这个人会给我什么”，而是要必须思考一下“我能给这个人什么”。这就是对共同体的参与和融入。&lt;/p>
&lt;p>是的。归属感不是生来就有的东西，要靠自己的手去获得。&lt;/p>
&lt;p>在学校之外，还有更加广阔的世界。而且，我们都是那个世界的一员。如果学校中没有自己位置的话，还可以从学校“外面”找到别的位置，可以转学，甚至可以退学。一张退学申请就可以切断联系的共同体终归也就只是那种程度的联系。如果了解了世界之大，就会明白自己在学校中所受的苦只不过是“杯中风暴”而已。只要跳出杯子，猛烈的风暴也会变成微风。&lt;/p>
&lt;p>活在害怕关系破裂的恐惧之中，那是为他人而活的一种不自由的生活方式。&lt;/p>
&lt;p>表扬这种行为含有“有能力者对没能力者所做的评价”这方面的特点。&lt;/p>
&lt;p>人表扬他人的目的就在于“操纵比自己能力低的对方”，其中既没有感谢也没有尊敬。&lt;/p>
&lt;p>阿德勒心理学反对一切“纵向关系”，提倡把所有的人际关系都看作“横向关系”。&lt;/p>
&lt;p>是这样的。自卑感原本就是从纵向关系中产生的一种意识。只要能够对所有人都建立起“虽不同但平等”的横向关系，那就根本不会产生自卑情结。&lt;/p>
&lt;p>正因为把人际关系看成纵向关系、把对方看得比自己低，所以才会去干涉。希望通过干涉行为把对方导向自己希望的方向。这是坚信自己正确而对方错误。&lt;/p>
&lt;p>答案很清楚。因为人会因为被表扬而形成“自己没能力”的信念。&lt;/p>
&lt;p>首先应该进行课题分离，然后应该在接受双方差异的同时建立平等的横向关系。“鼓励”则是这种基础之上的一种方法。&lt;/p>
&lt;p>最重要的是不“评价”他人，评价性的语言是基于纵向关系的语言。如果能够建立起横向关系，那自然就会说出一些更加真诚地表示感谢、尊敬或者喜悦的话。&lt;/p>
&lt;p>被表扬是得到他人“很好”之类的评价。而且，判定某种行为“好”还是“坏”是以他人的标准。如果希望得到表扬，那就只能迎合他人的标准、妨碍自己的自由。另一方面，“谢谢”不是一种评价，而是更加纯粹的感谢之词。人在听到感谢之词的时候，就会知道自己能够对别人有所贡献。&lt;/p>
&lt;p>例如，人怎样才能够获得“勇气”？阿德勒的见解是：人只有在能够感觉自己有价值的时候才可以获得勇气。&lt;/p>
&lt;p>非常简单！人只有在可以体会到“我对共同体有用”的时候才能够感觉到自己的价值。这就是阿德勒心理学的答案。&lt;/p>
&lt;p>关于共同体感觉问题，也有人向阿德勒本人提出过同样的疑问。当时，阿德勒的回答是这样的：“必须得有人开始。即使其他人不合作，那也跟你没关系。我的意见就是这样：应该由你来开始。不必去考虑他人是否合作。”我的意见也完全相同。&lt;/p>
&lt;p>首先与他人之间，只有一方面也可以，要建立起横向关系来。要从这里开始。&lt;/p>
&lt;p>的确，尊敬长者非常重要。如果是公司组织，职责差异自然也会存在。并不是说将任何人都变成朋友或者像对待朋友一样去对待每一个人，不是这样的，重要的是意识上的平等以及坚持自己应有的主张。&lt;/p>
&lt;h2 id="认真的人活在当下">认真的人活在当下&lt;/h2>
&lt;p>还是共同体感觉。具体来说就是，把对自己的执著（self interest）转换成对他人的关心（social interest），建立起共同体感觉。这需要从以下三点做起：“自我接纳”“他者信赖”和“他者贡献”。&lt;/p>
&lt;p>自我接纳是指假如做不到就诚实地接受这个“做不到的自己”，然后尽量朝着能够做到的方向去努力，不对自己撒谎。&lt;/p>
&lt;p>课题分离也是如此，要分清“能够改变的”和“不能改变的”。我们无法改变“被给予了什么”。但是，关于“如何去利用被给予的东西”，我们却可以用自己的力量去改变。这就是不去关注“无法改变的”，而是去关注“可以改变的”。这就是我所说的自我接纳。&lt;/p>
&lt;p>是的，我们并不缺乏能力，只是缺乏“勇气”。一切都是“勇气”的问题。&lt;/p>
&lt;p>在相信他人的时候不附加任何条件。即使没有足以构成信用的客观依据也依然相信，不考虑抵押之类的事情，无条件地相信。这就是信赖。&lt;/p>
&lt;p>你现在一味地担心“被背叛”，也只关注因此受到的伤痛。但是，如果不敢去信赖别人，那最终就会与任何人都建立不了深厚的关系。&lt;/p>
&lt;p>自我接纳。只要能够接受真实的自己并看清“自己能做到的”和“自己做不到的”，也就可以理解背叛是他人的课题，继而也就不难迈出迈向他者信赖的步伐了。&lt;/p>
&lt;p>悲伤的时候尽管悲伤就可以。因为，正是想要逃避痛苦或悲伤才不敢付诸行动，以至于与任何人都无法建立起深厚的关系&lt;/p>
&lt;p>也就是说，他者贡献并不是舍弃“我”而为他人效劳，它反而是为了能够体会到“我”的价值而采取的一种手段。&lt;/p>
&lt;p>最容易理解的他者贡献就是工作——到社会上去工作或者做家务。劳动并不是赚取金钱的手段，我们通过劳动来实现他者贡献、参与共同体、体会“我对他人有用”，进而获得自己的存在价值。&lt;/p>
&lt;p>我们应该思考的不是他人为我做了什么，而是我能为他人做什么，并积极地加以实践。只要拥有了这种奉献精神，眼前的现实就会带有截然不同的色彩。&lt;/p>
&lt;p>的确，世上并非全是好人，人际关系中也会遭遇到诸多不愉快的事情。但是，在这里绝对不可以搞错这样一个事实：任何情况下都只是攻击我的“那个人”有问题，而绝不是“大家”的错。&lt;/p>
&lt;p>人际关系不顺利既不是因为口吃也不是因为脸红恐惧症，真正的问题在于无法做到自我接纳、他者信赖和他者贡献，却将焦点聚集到微不足道的一个方面并企图以此来评价整个世界。这就是缺乏人生和谐的错误生活方式。&lt;/p>
&lt;p>在某种意义上来说，这是一种不敢正视人生课题的生活方式。“工作”并不仅仅是指在公司上班。家庭里的工作、育儿、对地域社会的贡献、兴趣等，这一切都是“工作”，公司等只不过是一小部分而已。只考虑公司的工作，那是一种缺乏人生和谐的生活方式。&lt;/p>
&lt;p>对人而言，最大的不幸就是不喜欢自己。对于这种现实，阿德勒准备了极其简单的回答——“我对共同体有益”或者“我对他人有用”这种想法就足以让人体会到自己的价值。&lt;/p>
&lt;p>你已经察觉到了吧？也就是“幸福即贡献感”。这就是幸福的定义。&lt;/p>
&lt;p>如果能够真正拥有贡献感，那就不再需要他人的认可。因为即使不特意去寻求他人的认可，也可以体会到“我对他人有用”。也就是说，受认可欲求束缚的人不具有共同体感觉，还不能做到自我接纳、他者信赖和他者贡献。&lt;/p>
&lt;p>无论是希望特别优秀还是希望特别差劲，其目的都一样——引起他人的关注、脱离“普通”状态、成为“特别的存在”。这就是他们的目的。&lt;/p>
&lt;p>是这样的。所有的问题行为，例如逃学或者割腕以及未成年人饮酒或吸烟等，一切都是“廉价的优越性追求”。你刚开始提到的那位闭门不出的朋友也是一样。孩子陷入问题行为的时候，父母或周围的大人们会加以训斥。被训斥这件事对孩子来说无疑是一种压力。但是，即使是以被训斥这样一种形式，孩子也还是希望得到父母的关注。无论什么形式都可以，就是想成为特别的存在；无论怎么被训斥孩子都不停止问题行为，这在某种意义上来说是理所当然的事情。&lt;/p>
&lt;p>自我接纳就是其中的重要一步。如果你能够拥有“甘于平凡的勇气”，那么对世界的看法也会截然不同。&lt;/p>
&lt;p>拒绝普通的你也许是把“普通”理解成了“无能”吧。普通并不等于无能，我们根本没必要特意炫耀自己的优越性。&lt;/p>
&lt;p>是的，是“现在”这一刹那的连续。我们只能活在“此时此刻”，我们的人生只存在于刹那之中。&lt;/p>
&lt;p>但是，如果登山的目的不是登顶而是登山本身，那就可以说是现实性的活动。最终能不能登上山顶都没有关系。&lt;/p>
&lt;p>我们的人生也完全一样。正因为把模糊而微弱的光打向人生整体，所以才能够看到过去和未来；不，是感觉能够看得到。但是，如果把强烈的聚光灯对准“此时此刻”，那就会既看不到过去也看不到未来。&lt;/p>
&lt;p>人生是连续的刹那，根本不存在过去和未来。你是想要通过关注过去或未来为自己寻找免罪符。过去发生了什么与你的“此时此刻”没有任何关系，未来会如何也不是“此时此刻”要考虑的问题。假如认真地活在“此时此刻”，那就根本不会说出那样的话。&lt;/p>
&lt;p>是的。人生很简单，并不是什么深刻的事情。如果认真过好了每一个刹那，就没有什么必要令其过于深刻。&lt;/p>
&lt;p>人生中最大的谎言就是不活在“此时此刻”。纠结过去、关注未来，把微弱而模糊的光打向人生整体，自认为看到了些什么。你之前就一直忽略“此时此刻”，只关注根本不在的过去和未来。对自己的人生和无可替代的刹那撒了一个大大的谎言。&lt;/p>
&lt;p>无论你过着怎样的刹那，即使有人讨厌你，只要没有迷失“他者贡献”这颗引导之星，那么你就不会迷失，而且做什么都可以。即使被讨厌自己的人讨厌着也可以自由地生活。&lt;/p></description></item><item><title>编程::数据密集型应用系统设计</title><link>/reading/ddia/</link><pubDate>Wed, 24 Mar 2021 19:27:56 +0800</pubDate><guid>/reading/ddia/</guid><description>&lt;p>&lt;a href="../../notes/designing_data_intensive_application_foundations_of_data_systems">数据密集型应用系统设计::数据系统基础&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/designing_data_intensive_application_distributed_data">数据密集型应用系统设计::分布式数据系统&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="../../notes/designing_data_intensive_application_derived_data">数据密集型应用系统设计::派生数据&lt;/a>&lt;/p></description></item></channel></rss>