<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on Y.CH.Y</title><link>/posts/</link><description>Recent content in Posts on Y.CH.Y</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>Y.CH.Y</copyright><lastBuildDate>Wed, 01 Sep 2021 04:45:33 +0800</lastBuildDate><atom:link href="/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>论文::如何阅读一篇论文</title><link>/posts/how_to_read_a_paper/</link><pubDate>Wed, 01 Sep 2021 04:45:33 +0800</pubDate><guid>/posts/how_to_read_a_paper/</guid><description>原始论文 HowtoReadPaper.pdf
摘要 研究人员花了大量的时间阅读研究论文。然而，这种技能很少被传授，导致了浪费了很多精力。本文概述了一种实用而有效的阅读研究论文的三段式方法。我还描述了如何使用这种方法来进行文献调查。
类别和主题描述符。A.1 [介绍性和调查]。
一般术语。文档。
关键词: 论文，阅读，提示。
1 介绍 研究人员必须阅读论文的原因有几个：为会议或课程审阅论文，在他们的领域保持领先，或对一个新领域进行文献调查。一个典型的研究人员每年可能要花数百个小时来阅读论文。
学会有效地阅读论文是一项重要的技能，但却很少有人教。因此，初学的研究生必须通过试验和错误来自学。在这个过程中，学生们浪费了大量的精力，而且经常被逼得灰心丧气。
多年来，我一直使用一种简单的方法来有效地阅读论文。本文介绍了 &amp;ldquo;三段式 &amp;ldquo;方法及其在进行文献调查时的应用。
2 三段式方法 关键的想法是，你应该最多分三遍来阅读论文，而不是从头开始，一路耕耘到最后。每一遍都要达到特定的目标，并在前一遍的基础上进行。第一遍让你对这篇论文有一个大致的了解。第二遍让你掌握论文的内容，但不是其细节。第三遍帮助你深入了解该论文。
2.1 第一遍 第一遍是快速扫描，以获得纸张的一个概览。你也可以决定是否需要做更多的扫描。这一遍应该需要大约 5 到 10 分钟，包括以下步骤。
仔细阅读标题、摘要和导言 阅读章节和分节的标题，但忽略其他内容 阅读结论 扫一眼参考资料，在心里勾出你已经读过的资料 在第一遍结束时，你应该能够回答这五个问题
类别。这是什么类型的论文？一份测量论文？对一个现有系统的分析？对一个研究原型的描述？ 背景。它与哪些其他论文有关？使用了哪些理论基础来分析问题？ 正确性。假设是有效的吗？ 贡献。该论文的主要贡献是什么？ 清晰度。论文写得好吗？ 利用这些信息，你可以选择不再继续阅读。这可能是因为你对该论文不感兴趣，或者你对该领域的了解不足以理解该论文，或者作者做出了无效的假设。对于那些不属于你的研究领域，但有一天可能被证明是相关的论文，第一遍就足够了。
顺便提一下，当你写一篇论文时，你可以期望大多数审稿人（和读者）只看一遍。请注意选择连贯的章节和分节标题，并写出简明而全面的摘要。如果审稿人在看完一遍后不能理解要点，论文很可能会被拒绝；如果读者在五分钟后不能理解论文的重点，论文很可能永远不会被阅读。
2.2 第二遍 在第二遍时，要更仔细地阅读论文，但忽略诸如证明等细节。在阅读过程中，记下关键点，或在空白处做评论，会有帮助。
仔细观察论文中的数字、图表和其他插图。要特别注意图表。轴的标记是否正确？显示的结果是否有误差条，从而使结论具有统计学意义？诸如此类的常见错误会将仓促的、低劣的工作与真正优秀的工作区分开来。 记得标记相关的未读参考文献以便进一步阅读（这是了解论文背景的一个好方法） 第二遍应该花上一个小时。经过这一关，你应该能够掌握论文的内容。 你应该能够向别人总结论文的主旨，并提供支持性证据。这种详细程度适合于你感兴趣的论文，但不属于你的研究专长。
有时，即使在第二遍结束时，你也无法理解一篇论文。这可能是因为该主题对你来说是新的，有不熟悉的术语和缩略语。或者作者可能使用了你不理解的证明或实验技术，因此，论文的大部分内容是无法理解的。论文可能写得很差，没有事实依据的断言和大量的参考文献。也可能只是因为现在是深夜，你很累。你现在可以选择。(a)把论文放在一边，希望你不需要理解这些材料就能在事业上取得成功，(b)以后再回来看这篇论文，也许是在阅读背景材料之后，或者(c)坚持下去，进入第三关。
2.3 第三遍 要完全理解一篇论文，特别是如果你是审稿人，需要第三遍。第三遍的关键是试图重现该论文：也就是说，在与作者相同的假设下，重新创造该工作。通过比较这种再创造和实际的论文，你不仅可以很容易地发现论文的创新，还可以发现其隐藏的失败和假设。
这一关需要非常注意细节。你应该找出并挑战每一个陈述中的假设。此外，你应该思考你自己会如何陈述一个特定的想法。这种实际与虚拟的比较使你对论文中的证明和表述技巧有了敏锐的洞察力，你很可能将其加入你的工具库。在这个过程中，你还应该记下对未来工作的想法。
这一关对于初学者来说可能需要四五个小时，而对于有经验的读者来说则需要一个小时左右。在这一阶段结束时，你应该能够根据记忆重建论文的整个结构，并能够确定其强点和弱点。特别是，你应该能够指出隐含的假设、缺少对相关工作的引用，以及实验或分析技术的潜在问题。
3 进行文献调查 在做文献调查时，论文阅读能力受到考验。这将要求你阅读数十篇论文，也许是在一个不熟悉的领域。你应该阅读哪些论文？以下是你如何使用三段式方法来帮助。
首先，使用学术搜索引擎，如 Google Scholar 或 CiteSeer 和一些精心选择的关键词，找到该领域的三到五篇最新论文。对每篇论文进行一次检索以了解其工作情况，然后阅读其相关工作部分。你会发现最近工作的缩略图，如果你幸运的话，也许会有一个指向最近的调查报告的指针。如果你能找到这样一份调查报告，你就完成了。阅读调查报告，祝贺自己的好运气。
否则，在第二步，在书目中找到共同的引文和重复的作者名字。这些是该领域的关键论文和研究人员。下载关键论文并将其放在一边。然后进入关键研究人员的网站，看看他们最近在哪里发表过文章。这将帮助你确定该领域的顶级会议，因为最好的研究人员通常在顶级会议上发表文章。
第三步是进入这些顶级会议的网站，查看他们最近的会议记录。快速扫描通常会发现最近的高质量相关工作。这些论文，连同你之前搁置的论文，构成了你调查的第一个版本。对这些论文进行两次扫描。如果他们都引用了你之前没有发现的关键论文，那么就获取并阅读它，必要时进行迭代。
4 经验之谈 在过去的 15 年里，我一直使用这种方法来阅读会议记录，写评论，做背景研究，以及在讨论前快速审查论文。这种有规律的方法可以防止我在得到一个概览之前迷失在细节中。它使我能够估计审查一组论文所需的时间。此外，我可以根据自己的需要和时间的多少来调整论文评估的深度。
5 相关工作 如果你阅读论文是为了做评论，你还应该阅读 Timothy Roscoe 关于 &amp;ldquo;为系统会议撰写评论 &amp;ldquo;的论文[2]。如果你打算写一篇技术论文，你应该同时参考 Henning Schulzrinne 的综合网站[3]和 George Whitesides 对这个过程的出色概述[4]。最后，Simon Peyton Jones 有一个涵盖整个研究技能的网站 [1]。</description></item></channel></rss>