<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on Y.CH.Y</title><link>/posts/</link><description>Recent content in Posts on Y.CH.Y</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>Y.CH.Y</copyright><lastBuildDate>Fri, 20 Jan 2023 21:43:40 +0800</lastBuildDate><atom:link href="/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>壬寅年::大寒</title><link>/posts/e39t24/</link><pubDate>Fri, 20 Jan 2023 21:43:40 +0800</pubDate><guid>/posts/e39t24/</guid><description>冷 春节期间来了一波大降温，不开空调再房间里都能呼出水汽。决定了，如果以后有条件一定要买带地暖的房子。
流浪地球 2 优点：
特效很棒，我迟到了几分钟进场，刚进去就看到太空电梯升空的场景，虽然不是3D但是依然画面很炫酷有冲击力，我觉得不输漫威。 刘德华的角色塑造的很好，演技也都在线，有被他的角色感染到。吴京也还行，可能是不习惯他演一些温情一点的角色。其他的演员都没什么表情情绪，纯纯念稿机器，照着念，一字不拉的，最后也没留下什么印象。 槽点：
里面塑造的领导老头真傻逼，一开始一副我是为了全人类的样子，要团结啊，要包容啊，很理性的样子，最后就是我不管我就要点火的弱智巨婴，希望这种傻逼只出现在科幻片里。 煽情戏份有点硬，不该煽情的时候硬要煽情一下，好几次“我在”的剧情，情绪没到点上，你给我感动啊的那种硬 50岁以上出列那段也好令人反胃，如果人是可以相对被牺牲的，生命的价值是可以被比较的，那谁来决定呢，凭什么呢，不喜欢这种牺牲小我成就集体的恶臭叙事手段。 maybe 我大概要开始相亲了 家里老一辈比较着急，连自己没几年了都说出口了，我也不好再推脱了，maybe 我大概要开始相亲了。
立 flag 时间 立几个生活目标，情绪稳定，生活秩序，最后完成 2000KM 的年跑量。
裁员滚滚 在海的另一边 Amazon，Google，M$，Meta 都在裁员，看推特上的描述，G 家裁员很刺激，回办公室排队通过检查，如果红灯被裁滚蛋，绿灯继续上班。难道国外没有交接这回事吗，还是被裁的本来就是可有可无的人。
高考 亲戚家的小朋友也要高考了，他父母把我叫去吃饭问我的意见，小朋友说想要报电子计算机相关的，但他妈妈的亲戚里有个做模具的收入挺高的，想让小朋友去亲戚那里学。我给他们讲了这两年互联网行业的竞争如何激烈，以及计算机相关专业毕业都在干什么，最后还是强调兴趣为主，也要考虑到人工智能的发展，避开容易被取代的行业。我想我是踩了时代的狗屎运的，作为一个资质普通的人，在毕业那年互联网还处于扩张期，最后也算是找了一个行业内的头部公司供职，然而五年过去了风头不再，不知道再一个五年后又是何种光景。</description></item><item><title>壬寅年::小寒</title><link>/posts/e39t23/</link><pubDate>Thu, 05 Jan 2023 21:43:40 +0800</pubDate><guid>/posts/e39t23/</guid><description>换组 春节回来后要换个组，把手头的工作结束后，去隔壁组交流访问，能做点稍微偏技术的东西了。
impact 面试当前公司的时候表达了未来能够希望从事基础业务或者基础架构方向发展的意愿，在前司做 2B 业务蛮无聊的，价值感也很低，直接面向客户做开发，千辛万苦做的业务只有几十个撑死上百个人会用，而做基础业务或者基础组件，借由他人的力量，能够影响到更多的人，价值感也会更高。
Obsidian 这两年井喷了一波笔记工具，而这些笔记工具都有些门槛，作为用 Notes 做记录的笔记小白有点望而却步，最近看到了同事用 Obsidian 做笔记，感觉还不错，决定学习了解一下。
Raycast 在推特看到了很多人分享 Raycast 的年度总结，觉得很漂亮，目前使用最多的是剪贴板管理和翻译，但是没有云端同步略遗憾。
拥抱变化 今年的第一场月会，领导说这几年形势多变，他也没办法做长期规划，可能要过苦日子了，最后大家要拥抱变化。
day 1 我想我大概是感染了，中午起床后就感觉喉咙痛，然后就开始头痛了，还有关节痛？，下午看着心率从 80 一路升到 120，后来一直保持在 110 上下，没有失去味觉，没有咳嗽，没有流鼻涕，下午测的抗原阴性。吃了一粒布洛芬，希望能起效。
day 2 早上醒来，看了眼手表，睡觉期间心率 94-110，体温比基础值高了 1.4 度，没有头痛了，看起来布洛芬起效了，喉咙与其说痛不如说是痒，很低频的咳嗽，其他症状依然不明显，不过终于抗原阳性了，感觉新冠的症状很典型也很明显，有点意思，但是不知道为什么喝了水之后就会频繁打嗝，有点迷。
day 3 我知道为什么会打嗝了，是布洛芬对我的胃刺激太大了导致了胃筋挛，目前停药了，头痛喉咙痛胃痉挛三重打击中。早上 10 点体温 37.1，估计停药后会上升，咳嗽比之前严重点，嗓子干哑痛，吞咽有股苦涩的味道，无流涕。下午体温升高到了38.6度，咳嗽加剧，鼻子塞住了，只能用嘴呼吸，呼吸的感觉非常不适，吸入的空气直接对准喉咙，导致剧烈的咳嗽，用舌尖抵住上颚呼吸会好点。
day 4 心率下来了，平均心率回到了 70 多一点，比前两天低了很多，但还是比没感染时高，没吃芬必得了，不打嗝了，头痛没之前剧烈，大概只有之前百分之二三十的程度，但是喉咙痛加重了。
day 5 不知不觉第五天了，退烧了，但是咳嗽加重了，喉咙干痒痛，无头痛，无流涕。买的抗原终于送到了，测了一下，检测液刚跑到 T 就直接黑了，病毒浓度爆表了是。最后买 AW8 时觉得最无用的温度检测功能没想到派上了用场。
day 6 昨天退烧了，今天温度又上来了，做完躺着也咳嗽基本没睡好，早上起来昏昏沉沉的，好累，咳嗽还加重了，干咳，咳嗽一下肺部就有种刺痛感。
day 7 和昨天感受差不多，还是咳嗽，不过已经第七天了，应该快结束了吧，结束了吧，束了吧，了吧，吧。
day 8 转阴了，总之抗原转阴了，但是咳嗽还是有点严重，而且似乎吃润喉糖也没什么用，下周继续居家。和朋友们交流一下他们已经好了两个礼拜后依然有咳嗽，难崩。</description></item><item><title>壬寅年::冬至</title><link>/posts/e39t22/</link><pubDate>Thu, 22 Dec 2022 20:19:49 +0800</pubDate><guid>/posts/e39t22/</guid><description>跑步 十二月的第一周因为所谓的密接被隔离在家了，打断了我跑一休一的节奏，然后就是防疫政策的变化，不敢到处乱跑了，整个十二月就跑了三次加起来二十多公里，作为一个初阶跑者，还没有到追求成绩的地步，没啥可焦虑的，所以后面天气转好再跑就行了。
新装备 iPhone 14 pro 和 apple watch 8，灵动岛也就新鲜了两天。最大的欣慰就是不用一天 n 充了，用了四年的 xs 和 4 续航尿崩，我每次跑步前都需要给手表充到 50% 以上，不然它连我的 10 公里跑步都坚持不下来了。
四双跑鞋，一双 nimbus24，两双 novablast3，一双 pegasus39。nimbus24 是入手的第一双，考虑到自己是个大体重初跑者，需要比较好的缓震于是便入手了它，它确实很软，在我后面去买鞋的时候到没穿到过比它的中底更软的跑鞋了。缓震的明显缺点就是提速的时候比较卸力，当我可以跑进 530 的配速的时候买了一双 novablast3，中底相对比较弹，也是目前我最喜欢的鞋子，后面又买了一双，换着穿，延长鞋的寿命，这双鞋提供多种楦型，尺码标准，非常的合脚，缺点是雨天不防滑，我在雨后半干的柏油路面跑过一次，全程小心翼翼。最后就是入了 pegasus39，入手这款一来是经典系列，很多人推荐，没有明显缺点，二来我需要一双防滑性能好一点的鞋子，入手了山野版，鞋底做了防滑增强，脚感比 novablast3 更硬一点，另外就是山野版的关系，闷脚，我只穿它跑过一次 10 公里，现在变成了我的雨天通勤鞋。
polar 的心率带，看一些跑步的频道主说冬天的时候手表的心率数据不准确，我还是蛮依赖这个数据的，并不完全看体感跑步，就入手了一个。现在的观点是完全没必要买，因为我冬天根本不出门跑步。
减肥 从三月下半旬开始跑步，体重从 78 公斤减到了 63 公斤，完成了我 65 公斤的目标，比较惊喜的是在十一月的一次跑步中跑完 10 公里后体感还不错突发奇想看看自己能不能坚持到一个半马，最后也顺利完成了。
一年整 在新公司度过了完整的一年，做了一些事情，从 0 开始上线了一个系统，也有一些不足，自我感觉来说还是没有什么亮点。季度自评回顾时，都会想这个需求是只有我能做吗，明显不是，我能做得比别人更好吗，也不见得，于是我每次都给自己打 B。从业务系统中发觉亮点是一件蛮困难的事情，后面还是需要更多思考与总结。
严肃的生产问题 在现在的公司出了一个线上问题后往往要复盘开会，然后会有一些严肃的讨论，比如这个问题是不是应该在开发阶段就被发现，如果发现了应该怎么解决，应该怎么预防，这些问题都是很严肃的。相比我的前司，是一个蛮明显的改变，前司的项目追求小步快跑，在很长时间团队也是保持很小的规模，有 bug 就修，修完就发，有需求就加，需求不对就改，一直到我快要离开的那一年才有比较固定的发版规范。以至于我刚来这里造成第一个线上故障时会觉得，这么点问题，有必要这么严重吗？这种心态是蛮糟糕的，也是不成熟的表现，故障不应该区分大小，都是需要解决的，流程该补的补上，重构该做的就做起来，这样才能让项目更健康，不该因为问题的影响面小就轻视它。
慢下来 从前司还带下来一个比较不好的习惯就是做事情很匆忙，习惯了前司火急火燎的开发节奏后，在这里一切都会被强迫慢下来，有需求初审，有需求终审，有技术方案评审，UI 稿评审，然后进入开发联调，测试验收，UI 验收，产品验收，最后就是上线方案评审，发布预发生产。如果当初毕业的时候能进入一家流程规范的公司对一个行业新人来说或许更好。
技术 说来惭愧，除了工作用到而被动要了解的技术，一整年都没有去主动学习过什么，今年公司要推 Golang，会看一些相关的知识，比如云原生之类的。
学洋文 从国庆后开始背单词了，选择了 COCA20000，用欧陆测了一下词汇量，6000 左右，然后选了 5000 那本来背，后来发现不认识的单词有点多，又选了 4000 的来背，然后 4000 不认得也有点多，又开始背 3000 的，只有 10 个里面有 2 个单词不认识我就认为是难度高了，惭愧，是我太菜了，不怕起点低嘛，贵在坚持。重新开始学习的理由，简单来说就是时局之下，更好的出路，更多的机会，与其在一个赛道上挤破头，不如拓宽自己的赛道。</description></item></channel></rss>